在華要靠關係 在日有能力就能獲獎

在華要靠關係 在日有能力就能獲獎

楊逸在日本已出版多本小說，每本主題、手法皆有突破。

楊逸23歲遠赴日本，21年後憑《時光浸染》一躍成為日本文壇矚目作家。與六四事件有關的文學作品，諷刺地要用日語寫成才能出版，意外地獲日本社會不少關注，楊逸認為日本是能力社會，與中國甚麼都要拉關係不同，「我寫作之前，一個日本出版界的人都不認識，也沒有去送禮，日本是你有能力就能獲獎」。她感嘆中國反其道而行，「所以在中國寫不出好東西來，因為你沒有自由，這麼多題目都不能用，你怎樣寫？」

相關新聞：跳出中國框框 實驗成長的詩

以花喻中國教育 「從根源爛掉」

楊逸指，要在中國文壇成功，比能力更重要的是關係，「你看魯迅文學獎、茅盾文學獎，得主都是靠關係的。」有一些朋友勸她回中國寫小說，楊逸斷言拒絕，「他們說寫一個很賺錢，我說我不寫！我在日本能站着說話，為甚麼要為一篇小說而卑躬屈膝？」能出版《時光浸染》，也歸功於日本自由的土壤，「在中國，我寫了，能出嗎？」她又稱在日本生活多年，習慣說真話，「說一句謊話，對心靈是多大的打擊，你知道嗎？我為甚麼要受這個罪？」

中日之間的鴻溝，也見諸於教育。楊逸在大學任教職，她說日本的大學收取留學生時，需要確認學生的日語能力是否可以撰寫論文，更特別強調論文不可抄襲，而中國學生的抄襲比例，遠遠高於其他國家，她認為中國教育的特點是教孩子說謊，導致中國學生剽竊成風，「在中國甚麼叫好學生？家長去送錢就是好學生，中國教育不止教師一團糟，學生也是一團糟」。她以花來比喻，「即使那盆花開得很燦爛，但你看它的根，從根源都爛掉了。」

上一則
上一則
跳出中國框框 實驗成長的詩

下一則
下一則
丟掉中國護照 決心當日本人

跳出中國框框 實驗成長的詩
丟掉中國護照 決心當日本人
離婚後自立 「看不順眼就沒法嫁」
他們曾說過……
與其平反「不如推翻惡魔」 楊逸

支那人真係仆街到極點
日本幾時要同支那比？

真係唔知點解支那人成日話小日本落後 日本領先中國先碼300年 真係笑撚死